% Created 2017-11-07 Tue 05:13
\documentclass[a4paper, unicode]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[russian]{babel}             % Russian translations
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}     % Mathematic symbols, theorems, etc.
\usepackage{gensymb}
\author{Дмитрий Мухутдинов}
\date{\today}
\title{Домашние задания по теории кодирования, глава 2}
\hypersetup{
 pdfauthor={Дмитрий Мухутдинов},
 pdftitle={Домашние задания по теории кодирования, глава 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.1 (Org mode 8.3.5)}, 
 pdflang={Russian}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Упражнение 12}
\label{sec:orgheadline5}
\subsection{Код А}
\label{sec:orgheadline1}
Код: \{00, 01, 10, 11\} - (2, 2)-код

Базис: \{01, 10\}

Порождающая матрица:
\(\left( \begin{array}{cc}
   1 & 0 \\
   0 & 1
   \end{array} \right)\)

Проверочная матрица не определена
\subsection{Код Б}
\label{sec:orgheadline2}
Код: \{000, 001, 010, 011, 100, 101, 110, 111\} - (3, 3)-код

Базис: \{001, 010, 100\}

Порождающая матрица:
\(\left( \begin{array}{ccc}
   1 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 1
   \end{array} \right)\)

Проверочная матрица не определена
\subsection{Код В}
\label{sec:orgheadline3}
Код: \{000, 011, 101, 110\} - (3, 2)-код

Базис: \{101, 011\}

Порождающая матрица:
\(\left( \begin{array}{ccc}
   1 & 0 & 1 \\
   0 & 1 & 1 
   \end{array} \right)\)

Проверочная матрица:
\(\left( \begin{array}{ccc}
   1 & 1 & 1
   \end{array} \right)\) 
\subsection{Код Г}
\label{sec:orgheadline4}
Код: \{000, 111\} - (3, 1)-код

Базис: \{111\}

Порождающая матрица:
\(\left( \begin{array}{ccc}
   1 & 1 & 1 
   \end{array} \right)\) 

Проверочная матрица:
\(\left( \begin{array}{ccc}
   1 & 1 & 0 \\
   1 & 0 & 1 
   \end{array} \right)\) 

\section{Задача 1}
\label{sec:orgheadline12}
\subsection{Скорость 1/6}
\label{sec:orgheadline6}
n = 6, k = 1 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 6

Размерность кода - 1, значит, он содержит только 2 слова, одно из
которых - 000000. Вектор из шести символов с максимальным весом - 111111.

Таким образом, (6, 1)-код \{000000, 111111\} имеет минимальное расстояние 6,
что является оптимальным.
\subsection{Скорость 2/6}
\label{sec:orgheadline7}
n = 6, k = 2 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 5

Размерность кода - 2, значит, он содержит 4 слова, одно из которых - 000000,
остальные 3 слова должны содержать не менее d единиц.

Пусть d = 5: тогда каждое слово (кроме нуля) содержит не менее 5 единиц
(только один ноль). Но в таком случае есть противоречие, поскольку
максимальное расстояние между двумя векторами из 5 единиц и одного нуля - 2.

Пусть d = 4: подходит код с базисом \{110011, 001111\}

\subsection{Скорость 3/6}
\label{sec:orgheadline8}
n = 6, k = 3 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 4 

Можем построить код с d = 3:

\[ G = \left( \begin{array}{cccccc}
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 
   \end{array} \right)
   \]
\subsection{Скорость 4/6}
\label{sec:orgheadline9}
n = 6, k = 4 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 3

Построим код с проверкой четности:
\[ G = \left( \begin{array}{cccccc}
   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Этот код имеет d = 2.

\subsection{Скорость 5/6}
\label{sec:orgheadline10}
n = 6, k = 5 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 2

Построим обычный код с проверкой четности: 

\[ G = \left( \begin{array}{cccccc}
   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Этот код имеет d = 2, что максимально возможно.
\subsection{Скорость 1}
\label{sec:orgheadline11}
n = 6, k = 6 \(\Rightarrow\) d \(\leq\) n - k + 1 = 1

Этот код тривиален, так как неизбыточен; его базис: \{000001, 000010, 000100,
001000, 010000, 100000\}

\section{Задача 2}
\label{sec:orgheadline13}

Графики зависимости ошибки декодирования от длины кодового слова для лучших
известных кодов со скоростью \(R = 1/2\) (считаем, что существуют только ошибки
замены символа, а не пропадания):

\includegraphics[width=3.5in]{./chapter2task2_1.png}
\includegraphics[width=3.5in]{./chapter2task2_2.png}

\includegraphics[width=3.5in]{./chapter2task2_3.png}

Так как \(E_s = E_b R\), то при скорости кода \(R = 1/2\)

\section{Задача 3 + 7}
\label{sec:orgheadline16}
Индивидуальный вариант: 97

Дана проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{cccccccccc}
  1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]

\subsection{Задача 3}
\label{sec:orgheadline14}
Приведем проверочную матрицу к систематическому виду \(H = (P^T \; I_r)\) методом
Гаусса. Получим:

\[ H = \left( \begin{array}{cccccccccc}
   1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
   1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Выпишем порождающую матрицу \(G = (I_k \; P)\):
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccccc}
   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0
   \end{array} \right)
   \]

Скорость кода равна \(k/n = 6/10 = 0.6\).

В матрице \(H\) существует набор из трех линейно зависимых столбцов (например,
столбцы 1, 2 и 10 для матрицы H в систематическом виде), и не существует
набора из двух линейно зависимых столбцов. Значит, минимальное расстояние
кода равно 3.

\subsection{Задача 7}
\label{sec:orgheadline15}
Построим таблицу синдромного декодирования. Переберем всевозможные векторы
ошибок \(e\) и вычислим синдромы \(s = eH^T\). Для каждого из вычисленных
синдромов запомним соответствующий ему вектор ошибок минимального веса.
При построении таблицы использовалась матрица H, не приведенная к
систематическому виду.

\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
s & e\\
\hline
0001 & 0000000001\\
0010 & 0000000010\\
0011 & 0011000000\\
0100 & 0000000100\\
0101 & 0010000000\\
0110 & 0001000000\\
0111 & 1000001000\\
1000 & 0000001000\\
1001 & 1001000000\\
1010 & 0000010000\\
1100 & 0000100000\\
1101 & 0010001000\\
1110 & 0100000000\\
1111 & 1000000000\\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Задача 5}
\label{sec:orgheadline19}
\subsection{Количество различных линейных \((n, k)\) -кодов}
\label{sec:orgheadline17}
Различных линейных \((n, k)\) -кодов существует столько, сколько существует
порождающих матриц размера \(k \times n\). Порождающей матрицей может быть
любая матрица, строки которой линейно независимы, т. е. матрица ранга k.

Будем заполнять матрицу, начиная с первой строки. В порождающей матрице не
может быть нулевых строк (иначе набор строк может быть линейно зависим),
значит, первая строка может быть выбрана \(2^n - 1\) способами (любая двоичная
строка длины \(n\), кроме нулевой).

Строка \(d\) может быть выбрана как любая двоичная строка, за исключением
строк, которые могут быть получены линейной комбинацией предыдущих \(d - 1\)
строк, а таких строк \(2^{d-1}\) (потому что существует \(2^{d-1}\) векторов
коэффициентов длины \(d-1\), а так как все предыдущие строки линейно
независимы, то они являются базисом \((d-1)\) -мерного пространства, и любой
вектор из этого пространства представим в виде их линейной комбинации
единственным образом).

Итого, количество различных \((n, k)\) -кодов вычисляется по формуле:
\[
   \prod_{d=1}^k {2^n - 2^{d-1}}
   \]

\subsection{Количество неэквивалентных \((n, k)\) -кодов}
\label{sec:orgheadline18}
Каждый линейный код можно привести к систематическому виду. Порожающая
матрица в систематическом виде имеет вид \(G = (I_n P)\), где \(I_n\) - единичная
матрица, а P - произвольная матрица.
Коды, матрицы которых различаются с точностью до перестановки столбцов,
эквивалентны, поэтому нужно найти количество различных подматриц \(P\), которые
попарно нельзя получить друг из друга перестановкой столбцов.

Будем рассматривать только те матрицы \(P\), в которых столбцы
лексикографически упорядочены. Столбцы могут повторяться. Рассмотрим каждое
возможное значение столбца как "корзинку" и подсчитаем, сколькими способами
можно разложить \(n - k\) элементов в \(2^k\) корзинок. Для этого перейдем к
задаче расстановки границ. Пусть у нас есть \(n - k\) белых шариков -
выбираемые вектора - и \(2^k - 1\) черных шариков - границы между группами
шариков. Выбрать расстановку границ между группами - значит выбрать, какие из
\(2^k - 1 + n - k\) шариков будут черными. Это вычисляется по формуле:
\[
   \binom{2^k - 1 + n - k}{2^k - 1} = \frac{(2^k - 1 + n - k)!}{(2^k - 1)!(n - k)!}
   \]

\section{Задача 6}
\label{sec:orgheadline20}
Для кодов Хэмминга синдром \(s = eH^T\) являет собой двоичную запись номера бита
в слове, в котором допущена ошибка. Таким образом, для кодов Хэмминга не нужно
хранить таблицу соответствия между синдромами и векторами ошибок размера
\(2^r\), а нужно просто уметь переводить двоичное число \(s\) в унарное
представление \(e\)
\section{Задача 9}
\label{sec:orgheadline21}
Последовательность: \(g = (1, 1, 0, 1, 0, 0, 0)\)

Порождающая матрица циклического \$(7, 4)\$-кода:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{ccccccc}
  1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

В матрице \(H\) существует набор из 3 линейно зависимых столбцов и не существует
набора из двух, следовательно, минимальное расстояние кода равно 3.

Изменим размерность кода: рассмотрим (7, 3)-код:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0
  \end{array} \right)
  \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0
  \end{array} \right)
  \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{ccccccc}
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Минимальное расстояние кода равно 3.

Увеличение длины кода с дополнением его
нулями без изменения размерности не изменит максимальное расстояние кода, так
как это просто добавит нулевой столбец к проверочной матрице, что не меняет
характеристики кода.

Изменим длину кода и размерность: рассмотрим (8, 5)-код:
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 
  \end{array} \right)
  \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 
  \end{array} \right)
  \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{cccccccc}
  0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Минимальное расстояние кода равно 2. 

Полученные коды по минимальному расстоянию совпадают с лучшими известными
кодами для тех же \((n, k)\), за исключением случаев, когда мы увеличиваем длину
кода, не увеличивая размерность.
\section{Задача 10}
\label{sec:orgheadline24}
Последовательность \(g = (1, 1, 1, 0, 1)\). Построим из нее циклические коды с
минимальным расстоянием 4.

Мы будем рассматривать только такие \$(n, k)\$-коды, для которых верно, что:
\begin{enumerate}
\item \(r = n - k \geq 4\) (так как, согласно таблице наилучших известных кодов,
при \(r > 1\) для лучших известных кодов выполняется \(d \leq r\))
\item \(n - 5 < k\) (потому что иначе последний столбец порождающей матрицы
получается нулевым, и его можно убрать, не изменив свойства кода)
\end{enumerate}

Из условий (1) и (2) следует условие \(n - k = 4\). Следовательно, мы будем
рассматривать только коды вида \((7, 3)\), \((8, 4)\) и т. д.

\subsection{Циклический \$(7, 3)\$-код:}
\label{sec:orgheadline22}

\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
   1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccc}
   1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{ccccccc}
   1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Минимальный ЛЗ набор столбцов матрицы \(H\) имеет размер 4, т. е. минимальное
расстояние кода - 4. Дальнейшее увеличение длины кода без увеличения размерности
будет только добавлять нулевые столбцы в порождающую матрицу, что не будет
менять характеристики кода, поэтому для данной последовательности (8, 3)-код,
(9, 3)-код, (10, 3)-код и т. д. будут иметь минимальное расстояние 4.

\subsection{Циклический \$(8, 4)\$-код:}
\label{sec:orgheadline23}
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccc}
   1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccc}
   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{cccccccc}
   0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
   1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
   \end{array} \right)
   \]

Есть набор из двух ЛЗ столбцов, следовательно, минимальное расстояние - 2. 

Для пар \((n, n - 4)\) при \(n \geq 9\) не известны коды с минимальным
расстоянием 4. Поэтому считаем, что все циклические коды с расстоянием 4,
которые можно получить из данной последовательности, имеют размерность 3 и
длину, большую или равную 7.
\section{Задача 11}
\label{sec:orgheadline25}
Рассмотрим циклический \$(15, 7)\$-код, сгенерированный из последовательности
\(g = (1, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 1, 1)\)

\[ G = \left( \begin{array}{ccccccccccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]

В систематическом виде:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccccccccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Проверочная матрица:
\[ H = \left( \begin{array}{ccccccccccccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Минимальный ЛЗ набор столбцов в \(H\) состоит из 5 столбцов, следовательно,
минимальное расстояние этого кода - 5.
\end{document}
